% ==============================================================================
% TCC - Mateus
% Capítulo 3 - Especificação de Requisitos
% ==============================================================================

\chapter{Especificação de Requisitos}
\label{sec-requisitos}

Neste capítulo, serão abordados alguns resultados da Engenharia de Requisitos para a construção do módulo SysMap para o Marvin. Na Seção~\ref{sec-requisitos-escopo} é apresentado o escopo do projeto; na Seção~\ref{sec-requisitos-casos-de-uso} são apresentados diagramas de casos de uso e na Seção~\ref{sec-requisitos-diagrama-de-classes} são apresentados os diagramas de classes. Os requisitos funcionais, requisitos não funcionais e regras de negócio podem ser encontrados no \textbf{Documento de Especificação de Requisitos} que está disponível no Apêndice ao final desta monografia.


\section{Descrição do Escopo}
\label{sec-requisitos-escopo}

Grupos de pesquisa ligados ao Programa de Pós-Graduação em Informática da Universidade Federal do Espírito Santo (PPGI/UFES) poderiam se beneficiar de um sistema de informação para ajudar no mapeamento sistemático da literatura (abreviado ao longo deste documento para \textit{SysMap}), um método para selecionar publicações que podem ser do interesse de um pesquisador dado um tema. 

Tal sistema, daqui em diante denominado ``Sistema SysMap'' será desenvolvido como um módulo do Marvin,\footnote{\url{http://github.com/dwws-ufes/Marvin}; \url{http://dev.nemo.inf.ufes.br:8180/Marvin}.} um sistema de informação baseado na Web que agrega ferramentas úteis para o gerenciamento de tarefas de ensino e pesquisa em uma universidade. Tal projeto visa integrar ferramentas desenvolvidas por estudantes de uma forma que pode ser realmente usado por pessoas.

De maneira geral, podemos descrever o uso do Sistema SysMap por meio dos passos que compõem o protocolo de mapeamento sistemático.

\textbf{1º passo}: Para poder acessar o sistema, os acadêmicos terão um pré-cadastro realizado por um administrador do sistema, possuindo: nome, email, login e senha. Acadêmicos também poderão cadastrar outros acadêmicos.

Na primeira etapa um acadêmico cria um novo SysMap com informações gerais do mesmo e se torna o Dono do SysMap, podendo editar e excluir o seu SysMap. Um SysMap possui: nome, objetivo, perguntas de pesquisa; \textit{string} de busca, período, área, tipos de publicação, critérios de inclusão, critérios de exclusão e artigos de controle.

Por sua vez, perguntas de pesquisa possuem:  identificador, descrição, justificativa e possíveis respostas. Já critérios possuem: identificador e descrição, enquanto artigos de controle possuem: identificador, título e fonte.

O Dono do SysMap convida outros acadêmicos para colaborar em um determinado SysMap que ele possui, tornando-os Pesquisadores do SysMap para aquele SysMap. Dono do SysMap também podem remover Pesquisadores do SysMap de seu SysMap.

\textbf{2º passo}: No segundo passo, um Pesquisador do SysMap pode fazer operações para editar um resultado bruto do SysMap.  Um resultado bruto indica uma publicação em sua primeira etapa de processamento, na qual posteriormente serão agrupados e analisados segundos critérios pré selecionados, para então saber se ele é relevante para a área de interesse. Um resultado bruto contém: número, fonte, ano, título, autores, lugar, DOI, resumo e palavras-chave.

Dado um SysMap, o sistema executa um processamento de dados, que foram exportados em formatos específicos (ex.: CSV), esse processamento cria automaticamente vários resultados brutos. Esses dados são obtidos em sites de pesquisas de artigos usando uma \textit{string} de busca. Uma \textit{string} de busca possui termos relacionados ao tópico de pesquisa que sejam comumente usados, concatenados pelo conectivo OU (OR em inglês) e os vários termos são concatenados pelo conectivo E (AND em inglês), formando assim uma conjunção de disjunção~\cite{falboMS}.

\textbf{3ª passo}: No terceiro passo, quando indicado pelo Dono do SysMap, o sistema agrupa automaticamente os resultado brutos por título e ano, criando entradas, que possuem, cada uma, um identificador e agrupam um ou mais resultados brutos.

Resultado bruto e entrada não correspondem às publicações em si, a diferença é que o segundo é gerado e corresponde a agrupamento do primeiro e as informações da entrada são a mesma dos resultado(s) bruto(s) que a gerou.

Um passo importante é a validação dos resultados encontrados ate agora, ou seja as entradas.
Em um primeiro passo o sistema 	verifica se todos os artigos de controle foram encontrados, e um segundo passo verifica se todas as entradas pertencem ao mapeamento.

O segundo passo é feito checando se o título, resumo e palavras-chave das publicações (entradas) contém os termos da \textit{string} de busca. Entradas que não tem ao menos um termo para cada disjunção, não pertencem ao mapeamento (provavelmente o resultado de um mecanismo de busca falho na fonte). Sendo uma \textit{string} de busca conjunções de disjunções temos que para pertencer ao SysMap pelo menos um termo de cada disjunção tem que ser achado.

Para uma revisão manual das entradas encontradas o Dono do SysMap divide as mesmas entre os Pesquisadores do SysMaps, para que eles possam trabalhar nelas.

\textbf{4º passo}: No quarto passo, Um Pesquisador do SysMap filtra uma entrada que tenha sido atribuída a ele. Uma entrada é aceita se ela preenche todos os critérios de inclusão e não satisfaz nenhum critério de exclusão. Nesta etapa, o Pesquisador considera apenas título, resumo e palavras-chave.

Depois de uma entrada ser aceita, o próximo passo exigirá a leitura completa da publicação. O Pesquisador do SysMap faz o upload do PDF da publicação para o próximo passo ficar mais fácil.

No final do quarto passo há uma segunda revisão manual das entradas, o Dono do SysMap novamente divide as mesmas entre os Pesquisadores do SysMap, para que eles possam trabalhar nelas. É feita uma segunda filtragem, agora considerando todo o artigo lido.

\textbf{5ª passo}: No quinto passo um Pesquisador do SysMap responde às perguntas de pesquisa para uma entrada que foi atribuída a ele, depois de ler toda a publicação. Neste ponto a primeira avaliação feita no passo anterior pode ser sobrescrita com o conhecimento adquirido após ler toda a publicação.

\textbf{Outras funcionalidades}: O sistema também deve permitir o Pesquisador do SysMap visualizar todas as informações produzidas até uma data etapa. Que se dará do seguinte modo:

\begin{itemize}
	\item Até 1ª etapa - exibir informações gerais do SysMap;
	\item Até 2ª etapa - visualizar resultado brutos;
	\item Até 3ª etapa - visualizar entradas e sua validação;
	\item Até 4ª etapa - visualizar o resultado da primeira filtragem das entradas;
	\item Até 5ª etapa - visualizar o resultado da segunda filtragem das entradas, comentários e perguntas de pesquisa.
\end{itemize}

O sistema deve também permitir exportar todas as informações em um formato CSV para ser analisado posteriormente. A exportação de dados segue o mesmo modelo de visualizar as informações produzidas até o momento, sendo a diferença que os dados serão apresentados em CSV.

\section{Diagrama de Casos de Uso}
\label{sec-requisitos-casos-de-uso}

O modelo de casos de uso visa capturar e descrever as funcionalidades que um sistema deve prover para os atores que interagem com o mesmo. Os atores identificados no contexto deste projeto estão descritos na Tabela~\ref{tabela-atores}.

\begin{table}[h]
	\centering \vspace{0.5cm} \caption{ Atores}
	\begin{tabular}{|p{3cm}|p{12cm}|} \hline \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
		Ator & Descrição \\\hline                              
		Acadêmico & Representa um acadêmico que tem como objetivo participar ou visualizar dados de um mapeamento sistemático (SysMap). \\\hline                              
		Dono do SysMap & Acadêmico que é o responsável por um SysMap, ele irá cadastras as informações referentes ao mesmo. \\\hline                              
		Pesquisador do SysMap & Acadêmico convidado pelo Dono do SysMap para que possa contribuir com o mesmo. \\\hline 
	\end{tabular}
	\label{tabela-atores}	
\end{table}

Todos os usuários do sistemas são Acadêmicos, que no contexto do sistema são professores pesquisadores. \emph{Acadêmico} é um ator já presente no Marvin, portanto os casos de uso de cadastro (CRUD) do mesmo não serão apresentados.

Já um Dono do SysMap será acadêmico que criou o SysMap, ele passa a ser o responsável pelo mesmo se tornando seu administrador. Assim, ele pode gerenciar todas as informações do SysMap e convidar Acadêmicos para se tornarem Pesquisadores do SysMap.

Um Pesquisador do SysMap é um Acadêmico que pode visializar todas as informações do SysMap que ele é colaborador e também realizar a filtragem de entradas para ajudar no mapeamento sistemático.

A Figura~\ref{figura-caso-de-uso-core} apresenta o diagrama de casos de uso do sistema SysMap, que serão descritos abaixo.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/cap3_casodeuso}
	\caption{Diagrama de Casos de Uso do sistema SysMap}
	\label{figura-caso-de-uso-core}
\end{figure}

Quando um Acadêmico entra no sistema ele tem a opção de criar um novo SysMap, e assim que o fizer ele se torna o Dono do SysMap criado. Essa  atribuição está presente no caso de uso \textbf{Gerenciar SysMaps}, um caso de uso cadastral.

Pelo cado de uso \textbf{Convidar Acadêmico para o SysMap}, o Dono do SysMap pode convidar um Acadêmico para colaboração no mesmo, tornando-se o convidado um Pesquisador do SysMap. Também é atribuição desse caso de uso a remoção de Acadêmicos convidados.

O caso de uso \textbf{Importar Pesquisa da Fonte} é responsável por importar resultados da pesquisa associados a uma fonte. Depois de importados, o caso de uso \textbf{Verificar Duplicatas} agrupa os resultados encontrados anteriormente para criar outro grupo de dados sem duplicadas.

Posteriormente, a validação dos dados é feita pelo caso de uso \textbf{Validar Entradas}, que verifica se todos os artigos de controle foram achados e todas as entradas pertencem ao mapeamento. Assim o Dono do SysMap indica quais entradas um Pesquisador do Sys-
Map pode trabalhar, sendo essa funcionalidade representada pelo caso de uso  \textbf{Atribuir Entradas}.

O caso de uso \textbf{Gerenciar Resultado Bruto} é um caso de uso cadastral para resultados brutos. Os casos de uso \textbf{Executar Primeiro Filtro} e \textbf{Responder Perguntas de Pesquisa} são casos de uso que editam as informações de uma entrada atribuída a um Pesquisador. O primeiro tem por objetivo fazer uma primeira filtragem das entradas e o segundo tem por objetivo responder as perguntas de pesquisa para uma entrada e também informar o resultado da segunda filtragem.

O caso de uso \textbf{Upload PDF} serve ao propósito de fazer o upload da publicação representeada por uma entrada e o caso de uso \textbf{Exportar Dados} tem por objetivo exportar todas as informações geradas no mapeamento
sistemático em formato CSV. O caso de uso \textbf{Visualizar Dados} é contemplado sendo possível visualizar toas as informações geradas até uma etapa do mapeamento sistemático.

Todos os casos de uso de um Pesquisador do SysMaps também podem ser desempenhados pelo Dono do SysMap, mas o contrário não é válido.

\section{Diagrama de Classes}
\label{sec-requisitos-diagrama-de-classes}

A Figura~\ref{figura-classe}  apresenta o diagrama de classes do SysMap. As classes e suas associações são descritas a seguir.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/cap3_class_diagram}
	\caption{Diagrama de Classes do Sistema SysMap.}
	\label{figura-classe}
\end{figure} 

Podemos notar que a classe mais importante é a classe \textbf{SysMap}, pois ela possui a maior quantidade de ligações com as demais classes. Essa classe pode possuir vários elementos das classes: \textbf{Entrada}, \textbf{Resultado Bruto}, \textbf{Pergunta de Pesquisa}, \textbf{Artigo de Controle} e \textbf{Critério}.

\textbf{SysMap} e \textbf{Acadêmico} têm duas associações. Uma referente ao Acadêmico que cria o SysMap, se tornando o dono do mesmo e a outra referente aos Acadêmicos que o dono do SysMap pode convidar para conceder acesso ao SysMap e também para edição de Entradas.

A classe \textbf{Entrada} é a segunda mais importante. Ela está associada a classe \textbf{Acadêmico}, com o intuito de saber qual Acadêmico convidado pode editar essa entrada.
Também existe duas associações com a classe  \textbf{Critério}, pois uma Entrada possui um Critério que corresponde ao resultado da primeira filtragem e um que corresponde ao resultado da segunda filtragem. 

Há também a associação da classe \textbf{Entrada} com a classe \textbf{Pergunta de Pesquisa} que é feita através da classe \textbf{Responta}, que registra a resposta propriamente dita da Entrada referente à Pergunta de Pesquisa. E por fim a associação com a classe \textbf{Resultado Bruto} se dá porque uma Entrada corresponde a um ou mais agrupamento de Resultado Bruto.

Além dos elementos visíveis no diagrama de classes, restrições de integridade têm um papel muito importante, pois elas complementam a informações de um modelo. Tais regras são capturadas a partir de modelos conceituais estruturais e são obtidas através das restrições relativas aos relacionamentos entre elementos de um modelo que não podem ser representadas graficamente. Tais regras devem ser documentadas junto ao modelo conceitual estrutural do sistema~\cite{falboEngReq}.

Foram encontradas as seguintes restrições de integridades:

\begin{enumerate}
	\item A associação de um acadêmico a uma entrada ocorre se tanto um quanto outro pertencem ao mesmo SysMap.
	\item A associação de um resultado bruto a uma entrada ocorre se tanto um quanto outro pertencem ao mesmo SysMap.
	\item A associação de uma entrada e uma pergunta de pesquisa ocorre se tanto uma quanto a outra pertencem ao mesmo SysMap.
	\item A associação de uma entrada e um critério, como resultado de uma filtragem, ocorre se tanto uma quanto o outro pertencem ao mesmo SysMap.
\end{enumerate}